\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

% Plugins
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subfig}
\usepackage{longtable}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color, colortbl}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{color}

% Métadonnées
\newcommand{\projectname}{OCR}
\newcommand{\teamname}{[LAMP]*}
\newcommand{\version}{1.0}

%couleurs
\definecolor{bluekeywords}{rgb}{0,0,1}
\definecolor{greencomments}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{redstrings}{rgb}{0.64,0.08,0.08}
\definecolor{xmlcomments}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{types}{rgb}{0.17,0.57,0.68}

\usepackage{listings}
\lstset{language=C,
    frame=tb, % draw a frame at the top and bottom of the code block
    tabsize=4, % tab space width
    showstringspaces=false, % don't mark spaces in strings
    numbers=left, % display line numbers on the left
    commentstyle=\color{green}, % comment color
    keywordstyle=\color{blue}, % keyword color
    stringstyle=\color{red} % string color
}

%Exemple d'insertion de code
%\begin{lstlisting}[caption=, label=lst:test]
%\end{lstlisting}

%Utitlisé pour les tableaux
\definecolor{Gray}{gray}{0.9}

% Pour mettre quelque chose netre guillemets
\newcommand{\quotes}[1]{``#1''}
\newcommand{\smallregistered}{$^{\mbox{\scriptsize{\textregistered}}}$}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\leftmark}
\fancyhead[R]{\projectname}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\fancyfoot[C]{\textbf{\thepage}}
\fancyfoot[L]{\teamname}


\graphicspath{ {img/} }

\title{Première Soutenance}
\author{[LAMP]*}
\date{21 Octobre 2019}

\makeatletter
\renewcommand{\and}{\\}
\def\@maketitle{
        \begin{center}
            \includegraphics[width=90mm]		  
            {img/latex_test.png}\\[2ex] % Changer l'IMG
            {\Huge \@title }\\[3ex]
            {\Large \@author}\\[3ex]
            \@date\\[3ex]
        \end{center}}
\makeatother


\begin{document}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage


% -----------------------------------
\section{Introduction}
Un O.C.R  \textit{“Optical Character Recognition”} ou reconnaissance optique des caractères en français est un outil très puissant qui permet d’extraire le texte d’une image, ainsi que de reconstruire le texte extrait, et comprendre ce qui est écrit. 

Cependant, un OCR est un système très compliqué, et ne fonctionne pas d’une manière simple. Il y a plusieurs étapes dans le fonctionnement d’un OCR. La première étape, consiste en traiter l’image, pour la rendre plus claire, et facile à lire par la suite. On enlève tout élément perturbateur à la lecture de l’image, tel que le bruit.

Une fois cela fait, il faut récupérer le texte qui est présent sur l’image.
Il faut alors parcourir toute l’image pour déterminer ce qui est du texte, et ce qui ne l’est pas. Une fois le parcours de l’image terminé, il faut stocker tous les caractères qui ont été trouvés sous forme d’image de résolution 15 x 15, pour ensuite les envoyer au réseau neuronal.

Il faut alors prendre l’image et laisser le réseau neuronal l’analyser. Chaque pixel de l’image est un neurone d'entrée qui par la suite déterminera en sortie quel caractère est contenu dans l’image qu’elle traite, pour que l’on puisse ainsi reconstruire le texte contenu dans l’image et le stocker dans un fichier.

Toutes ces étapes sont des objectifs que nous nous sommes répartis entre nous, pour réussir à construire un OCR qui est complètement fonctionnel.
A notre disposition, nous nous sommes servis des “Makefile” pour la compilation, de notre repo git personnel, de la librairie SDL pour la manipulation ainsi que le traitement des images, et le langage de programmation C pour coder notre OCR.

\newpage
\section{État actuel}
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{l|c|c|c|}
\cline{2-4}
                               & \multicolumn{1}{l|}{Detection de texte} & \multicolumn{1}{l|}{Réseau neuronal} & \multicolumn{1}{l|}{Pré-traitement} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Loic}     &                                         & Résponsable                          &                                     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Amaury}   &                                         & Résponsable                          &                                     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Philippe} & Supléant                                &                                      & Résponsable                         \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Moad}     & Résponsable                             &                                      & Supléant                            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
                   & \multicolumn{1}{l|}{1ere Soutenance} & \multicolumn{1}{l|}{2eme Soutenance} \\ \hline
Réseau neuronal    & 20\%                                 & 30\% (En avance)                                \\ \hline
Pré-traitement     & 60\%                                 & 70\% (En avance)                               \\ \hline
Détection de texte & 90\%                                & 90\%                                \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Nous sommes arrivés très loin depuis la conception du groupe [LAMP]* et avons atteint bon nombres d’objectifs.

Malgré nos difficultés et les problèmes que nous avons rencontrés lors de nos longues et nombreuses journées de travail, nous avons pu accomplir toutes les tâches que nous nous sommes réparties pour la première soutenance. 

Avec une bonne cohésion de groupe et une excellente communication entre les membres du groupe, nous avons pu atteindre les objectifs qui nous ont été imposés au début du projet pour la première soutenance.

Pour le réseau neuronal avec des matrices, la backpropagation est encore en phase de création cependant nous avons prévu de la faire fonctionner pour la deuxième soutenance et ainsi d’implémenter le réseau de neurones pour l’OCR.

Le programme qui permet la détection du texte est actuellement à un niveau assez développé. L’algorithme que nous avons conçu permet de détecter toutes sortes de textes, quelque soit l’emplacement du texte sur l’image, tant que celle-ci ait bien été traitée au préalable, pour ainsi être assez lisible de manière à ce que le programme puisse la traiter.

Nous avons alors une détection de texte complètement fonctionnelle.

Pour le traitement d’image, nous avons des fonctions de convolution et de binarisation fonctionnelles, ainsi qu’un système permettant de charger/enregistrer des images.    

\newpage
\section{Chargement des images}
La première solution qui s’est présentée à nous quant à l’importation/chargement de l'image, était de se documenter sur le bitmap pour ne pas avoir à utiliser de librairie externe. Cependant choisir la librairie SDL, et plus précisément le module  \texttt{SDL1\_Image} pour cette étape, était primordial car cela nous simplifiait fortement la tâche et nous as permis de mieux nous concentrer sur des étapes plus importantes comme le traitement de l’image.

La librairie SDL est une librairie pouvant gérer l’affichage vidéo, les événements clavier/souris, l’audio… le module \texttt{SDL\_Image}  lui, nous a permis de gérer le format d’image BMP en nous donnant notamment la possibilité d’importer et de modifier une image. Nous avons de même utilisé les méthodes \quotes{\texttt{get\_pixel}}, \quotes{\texttt{put\_pixel}} et \quotes{\texttt{update\_surface}} présentes dans les fichiers \quotes{\texttt{pixel\_operations.c}} et quotes{\texttt{pixel\_operations.h}} du TP03 d’informatique pratique.

\section{Sauvegarde des images}

Comme indiqué avant, nous avons choisi la librairie SDL pour charger l’image bitmap. Par contre, pour sauvegarder l’image, il fallait que l’on se documente sur la structure du bitmap, pour savoir comment stocker l’image correctement. 

Nous avons donc encore utilisé la librairie SDL pour effectuer la sauvegarde des images. Si l’on avait pris le temps d’apprendre comment créer ou modifier une image bitmap sans aucune librairie externe, nous aurions passé beaucoup trop de temps à essayer de comprendre comment manipuler des images bitmaps sans librairie externe, ce qui nous aurait donc posé problème. 

Cela nous a donc simplifié la tâche de la sauvegarde des images, et comme dit avant, nous a permit de consacrer plus de temps sur des éléments plus importants.


\section{Pré-traitement des images}
\begin{figure}[H]
  %\centering
  \includegraphics[width=120mm]
  {img/img.jpg}
  %\caption{}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  %\centering
  \includegraphics[width=120mm]
  {img/img1.jpg}
  %\caption{Image avant détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}

L’objectif du prétraitement de l’image est de ne garder que le plus important: un texte noir sur un fond blanc. Pour cela, nous avons utilisé deux méthodes: Une convolution entre un noyau et l’image, ainsi qu’une binarisation.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=120mm]
  {img/img3.png}
  %\caption{Image avant détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}
La convolution en traitement d’image, est un processus qui consiste à ajouter chaque élément de l’image aux 8 pixels qui l’entourent, pondéré par les éléments contenus dans le noyau. Le noyau, ou matrice de convolution est une petite matrice qui peut être utilisée pour différents traitements particuliers d’image tels que le floutage, la détection des contours ou encore l'amélioration de la netteté. 

Pour notre cas, nous avons d’abord utilisé cette méthode pour rendre l’image plus nette et donc faire ressortir plus facilement le texte. Cependant, cela faisait aussi ressortir relativement fortement les éléments inutiles sur l’image (Bruit, carreaux…) Nous avons donc abandonné le filtre de netteté. 

Le flou gaussien quant à lui, à défaut de flouter légèrement le texte, a l’avantage de réduire considérablement le bruit et autres éléments perturbateurs. Il a été nécessaire d’avoir une image input \quotes{\texttt{image\_input}} et une image output  \quotes{\texttt{image\_output}} car pour ce traitement il est impossible de modifier l’image directement.

La binarisation d’une image consiste en la transformer en une image ne comportant que des pixels blancs (r=255,g=255,b=255) et des pixels noirs (r=0,g=0,b=0). Pour cela, il existe plusieures méthodes. Nous avons décidé de faire une binarisation par seuillage d’image. Cela consiste à fixer un seuil entre 0 et 255. 

Pour un pixel donné, si la moyenne des RGB est inférieure au seuil alors le pixel devient noir, sinon il devient blanc. Le seuil doit dépendre de l’image à traiter pour que le traitement d’image puisse fonctionner de manière efficace sur un maximum d’exemples: Nous avons donc fait deux fonctions  \quotes{\texttt{get\_average\_lum\_all}} qui calcule la luminosité moyenne sur toute l’image ainsi que \quotes{\texttt{get\_average\_lum\_grey}} qui calcule la luminosité moyenne sur la liste des pixels dont la luminosité est inférieure à la luminosité moyenne de l’image: cette valeur est stockée en tant que seuil pour être utilisée par la fonction de binarisation.


\newpage
\section{Détection du texte et des caractères}

Pour la détection des caractères,nous nous sommes d’abord posés la question suivante: Comment réduire le champ de travail ? Par cela, nous nous sommes demandés comment tronçonner les pixels blanc en excès pour avoir un espace de travail réduit, permettant par la suite une optimisation dans la recherche et la détection des caractères. 

    Au début, on parcourt l’image en entier, de haut en bas, ligne par ligne. On cherche alors le pixel noir le plus à gauche et celui le plus à droite, ainsi que le pixel noir tout en haut et celui tout en bas de l’image. 

Avec ces coordonnées, on peut alors dessiner un rectangle qui encadre tout le texte de l’image. 

Evidemment, cet algorithme ne fonctionne pas si l’image n’a pas été traitée et binarisée auparavant, d'où l'intérêt du pré-traitement de l’image pour enlever tout bruit qui pourrait gêner à la détection du texte.

Une fois le champs de travail réduit, nous pouvons alors lancer la détection des lignes sur cet espace réduit. La fonction qui détecte les lignes diffère légèrement de celle qui réduit le champs de travail.

Pour faire la détection des lignes, on fait un parcours depuis le haut du rectangle qui encadre le texte, jusqu'à la fin. De même manière que l’algorithme précédent, on cherche les pixels des extrémités pour faire un encadrement de la ligne. On enregistre alors les coordonnées de ces pixels. 

Cependant, dans cet algorithme, nous regardons si l'occurrence de pixels blanc sur une ligne est égal à la largeur du rectangle qui encadre le texte. 
Si c’est le cas, on est tombés sur la fin de la ligne, donc tout ce que l’on a traité avant est considéré comme une ligne, et on dessine un rectangle avec les coordonnées des pixels enregistrés auparavant qui encadrent cette ligne. 

Si on tombe sur au moins un pixel noir, alors on peut dire qu’il reste tout de même des caractères sur cette ligne.
On parcourt tout le reste du texte, et on répète le même processus, ainsi on obtient toutes les lignes du texte.

Finalement, la détection de caractères est un algorithme qui est assez similaire au deux algorithmes précédents, cependant dans ce cas, on fait un parcours colonne par colonne sur la ligne que l’on a détecté. 

Comme l’algorithme de base, on cherche le pixel noir le plus à droite et le plus à gauche, ainsi que le pixel noir le plus en haut et le plus en bas de la ligne; Une fois que l’on tombe sur une colonne qui contient autant de pixels blancs que l’hauteur de la ligne, alors on est tombé sur une espace. Tout ce qu’on a traité avant est un caractère. 

L’algorithme de détection des caractère est appelé dans la fonction de détection de ligne, le champs de travail est donc réduit à la ligne qu’on a détectée.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]
  {img/latex_test.png}
  \caption{Image avant détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]
  {img/latex_test_out.jpg}
  \caption{Image après détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}

Avec tout ça, nous avons un algorithme qui réduit le champ de travail, qui permet un parcours plus rapide de l’image ainsi que des algorithmes qui permettent d’encadrer chaque ligne et chaque caractère de cette ligne. Toutefois cet algorithme possède un point faible: si des caractères sont trop proches les uns des autres, l’algorithme encadrera alors les deux lettres, et les comptera comme un seul caractère. 

Cela dit, l’algorithme reste assez naïf, et pourrait toujours être amélioré.


\section{Réseau neuronal}

\subsection{Amaury}

Après avoir échangé avec Loïc, nous avons choisi de faire deux parties:
\begin{itemize}
\item Une partie sur un réseau de XOR facilement implémentable pour la soutenance (Loic)
\item Une partie sur un réseau plus modulable avec des matrices orienté pour l’OCR (Amaury)
\end{itemize}



Je vais donc vous parler de ce que j’ai réalisé du réseau de neurones avec des matrices.

Nous avons donc commencé par créer des structures pour des matrices. Elles sont implémentés à l’aide de structures composées des variables x (les lignes), y (les colonnes) et d’un tableau à une dimension (la matrice).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]
  {img/img2.png}
  %\caption{Image après détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}

Ensuite, nous avons implémenté les opérations basiques à effectuer avec celles-ci (multiplication de matrices, additions de matrices).
Suite à celà, nous avons créé un fichier random pour remplir les biais et poids des neurones de notre réseau pour l'entraîner.

Après tout cela, nous avons créé le fichier de réseau de neurones avec les fonctions nécessaires à son implémentation, telle que la sigmoïde et sa dérivée.

La fonction forward (en avant) propagation prend en paramètre trois matrices: une matrice de valeurs d’entrée, une matrice de poids et une matrice de biais.
La fonction multiplie la matrice d’entrée avec la matrice de poids puis somme la matrices qui en résulte avec biais.

On peut résumer cette formule en écriture mathématique:

\begin{equation}
y = \frac{1}{1 + e^-(\Sigma wx+b)}
\end{equation}


avec w le poid, x la donnée d’entrée et b le bias.

On appelle ainsi deux fois cette fonction sur la couche cachée puis sur la couche des outputs.

On passe ensuite à la partie backward (arrière) propagation. Qui n’est pas encore stable mais est prévu de l’être pour la prochaine soutenance.

Le début de notre fonction de back propagation commence avec le calcul des erreurs grâce à une fonction appelé MSE (mean square error = erreur moyenne au carré).

Après cela, on modifie les poids à l’aide de calculs de dérivées: le quotient de la dérivée des erreurs par la dérivée de l’ancien poids.

On commence par calculer le poids depuis le dernier neurone jusqu’au premier.

Dans le cas de notre XOR, on commencerait par le layer de sortie puis on remonterait par la couche cachée. Lors de la back propagation, on modifie les biais et les poids de chaque neurones.

\newpage
\subsection{Loic}
Pour cette première soutenance j’ai été chargé de la création d’un réseau de neurones pour résoudre le problème du XOR. Durant les premières semaines du projet j’ai suivi des cours et des tutoriels pour m’avancer sur le programme du cours de programmation et me permettre d’être plus à l’aise avec le langage C. Cette auto formation m’a beaucoup aidé que ce soit pour les tps ou pour la programmation du réseau. 

Contrairement au projet de l’an passé je n’ai passé que très peu de temps à rechercher sur internet des solution à mes erreurs grâce à mon auto formation . 

Une partie du temps que j’ai gagné m’a permis de faire des recherches sur les réseaux de neurones et leur fonctionnement. En parcourant le web j’ai trouvé de nombreux exemples de réseaux implémentés de différentes manières. Ce gain de temps m’a aussi permis d’expérimenter et de trouver la meilleure structure pour mon réseau. 

Pour la création de mon premier prototype de réseau, n’ayant pas assez d’expérience j’ai essayé de tout faire dans une fonction. Cette mise en oeuvre du réseau était mauvaise car très vite j’ai commencé à me perdre dans mon propre code.  Je n’arrivais même pas à l’expliquer aux autres.

Après cet échec j’ai compris l’importance de segmenter mon code en plusieurs fonctions même si le réseau que je manipule ne contient que trois neurones. En faisant des recherches, j’ai découvert les nombreuses parties qui composent un réseau de neurones aussi simple qu’il soit et comment elles interagissent entre elles.
    
Ma première méthode étant un échec j’ai changé d’approche pour ma deuxième implémentation j’ai créé des fonctions s’occupant chacune d’une étape du fonctionnement du réseau. 

La première fonction est le “feedforward” qui consiste à calculer la somme des produit de chaque entrée d’un neurone avec les poids qui correspondent à chaque entrée, ensuite on ajoute la valeur de biais du neurone et pour finir on applique la fonction sigmoïde au résultat. 


\begin{lstlisting}[language=C, caption=Code pour la fonction FeedForward]
//function computing the output of a neuron
float feedforward(neuron *neuron, float inputs[])
{
    float val = neuron->bias;
    for(int i = 0; i < neuron->nb_weights; i++)
    {
        val += neuron->weights[i] * inputs[i];
    }
    return sigmoid(val);
}
\end{lstlisting}

Contrairement à Amaury qui utilise des matrices pour ses calcules, je n'utilise pas de structures dynamique. Pour mon réseau chaque neurone avait deux listes et une variable. Mon implémentation est plus simple et plus rapide mais sera surement moins efficace pour des grandes collections de données.

La deuxième fonction est la “backpropagation” qui elle va modifier les poids et les biais associés aux neurones du réseau de manière à améliorer les performances de celui-ci. 

\begin{lstlisting}[language=C, caption=Code pour la fonction Backpropagation]
float backpropagation(neuron *o1, neuron *h1, neuron *h2,
float inputs[], float expected, float lr)
{
    //creating a list containing the values of the feedforward
    // of the two hidden neurons
    float input[2] = {
    						feedforward(h1, inputs),
    						feedforward(h2, inputs)
    					};

    //calculating the error and multiplying it with the learing rate
    float error_lr = -2 * (expected - feedforward(o1, input)) * lr;

    //creating the list that will contain the output of
    // the UpateOutput function
    float l[2];

    //Updating the parameters of the neurons
    UpdateOutput(o1, input, error_lr, l);

    UpdateHidden(h1, inputs, l[0], error_lr);
    UpdateHidden(h2, inputs, l[1], error_lr);

    //returning the value of the feedforward of the ouput neuron
    return feedforward(o1, input);
}
\end{lstlisting}
Cette fonction va calculer des dérivées partielles qui vont nous permettre de modifier les valeurs de biais et les poids du réseau. Cette fonction fut la plus dure à coder, la décomposition et le calcul des dérivées partielles puis la mise à jour des valeurs à été compliqué à faire fonctionner. J’ai passé de nombreuses heures à essayer de créer une fonction qui fonctionnerait peu importe le neurone pris en paramètre. Finalement j’ai décidé de créer deux fonctions qui s’occupaient de la backpropagation une qui s’occupait des neurones de sorties et l’autres des neurones cachés.

Dans la version actuelle du réseau, la troisième, j’ai ajouté des structures de données pour simplifier le code. J’ai créé une structure qui représente un neurone, elle utilise 3 variables: une liste, un entier et une valeur décimale. 

La liste contient les valeurs des poids qui sont associés avec les entrées du neurone, l’entier correspond au nombre de poids ou au nombre d’entrées (c’est la même valeur) et le flottant correspond à la valeur du biais. La création de cette structure de donnée permet de créer des fonctions plus simples, les fonctions prennent moins de paramètres et peuvent être utilisé dans plus de cas. De plus le réseau est plus efficace et plus compréhensible. Les temps d'exécution rivalisent avec ceux du programme d’amaury et le réseau apprends à une vitesse correcte.

Dans l’espoir d’améliorer le réseau j’ai essayé de créer des structures plus grandes comme une couche de neurones qui est une liste de neurones et un réseau qui est une liste contenant les couches de neurones. Malheureusement je n’ai pas eu assez de temps pour les développer et j’ai vite réalisé que pour manipuler un réseau de neurones ne contenant que trois neurones toutes ces structures étaient inutiles. 

Le XOR que j’ai mis au point pour cette soutenance est rapide mais sa vitesse d'apprentissage pourrait être meilleure, pour la deuxième soutenance nous allons travailler sur l’efficacité du réseau et sa vitesse d’apprentissage.

\newpage
\section{Nos Difficultés}

\subsection{Philippe}
Pour ma partie de la détection des caractères et du texte, j’ai eu énormément de problèmes avant d’aboutir a quelque chose de fonctionnel. 
A la conception des algorithmes de détection de texte, ligne, et des caractères, je ne pouvais pas tester si mes algorithmes marchaient correctement, tout était fait sur papier en pseudo code.

Pour valider si ces algorithmes fonctionnaient, j’ai du les implémenter en python.
Ceci n'était pas si simple, au contraire, il fallait d’abord que je cherche une librairie qui me permettait de manipuler une image. Une fois ceci trouvé, j’ai commencé à implémenter mon pseudo code en Python. J’ai alors réussi à tester si mes algorithmes marchaient, et pour le coup, je me suis retrouvé avec un algorithme qui me détectait 9000 caractères et 11000 lignes, dans une ligne qui contenait qu’un seul caractère. 

Je me suis alors mis à déboguer mon algorithme, pour comprendre ce qui n’allait pas. Après avoir passé des jours devant un écran de débogage, j’ai réussi à avoir un algorithme qui détectait bien une seule ligne, et un seul caractère.

Il me reste qu'à implémenter mes algorithmes en C. Ceci était assez difficile, vu je n’avais aucune connaissance du C et de ses fonctionnalités, tel que les pointeurs, les structs et la gestion de mémoire. J’ai alors consacré une partie de mon temps personnel à prendre de l’avance sur la programmation en C.

Avec mes nouvelles compétences acquises en C, je me suis vite mis au travail, pour implémenter mon algorithme.

L'implémentation n'était pas simple, au contraire; la gestion des données ainsi que la manipulation des images s’est révélé difficile en C. La manipulation des pixels pour récupérer les données en C est un proces beaucoup plus complexe qu’en Python, je faisais donc face à ma première barrière.

Je me suis alors lancé dans la recherche, pour éventuellement comprendre la structure d’une image bitmap. Par contre la manipulation des images bitmaps en lisant directement dans le fichier est assez complexe comme tâche, et on ne pouvait pas perdre notre temps à essayer de comprendre comment manipuler des images bitmaps. Je me suis donc servi de la librairie SDL, qui m’a énormément simplifié la tâche. Cela m’a donc permis de consacrer plus de temps sur l’algorithme de détection, au lieu de perdre du temps en essayant de comprendre comment manipuler une image bitmap.

Avec des connaissances en SDL, j’ai pu commencer à implémenter mon algorithme de détection en C. Comme j’utilisais un langage que je venais de découvrir, j’ai été victime des erreurs de mémoire, ou “segmentation fault (core dumped)”, qui apparaissait très souvent.

J’ai aussi eu du mal a savoir comment utiliser les “Makefile” pour optimiser l'efficacité de mon travail. C'était assez difficile pour comprendre la structure du “Makefile”, mais grâce à des documents en ligne, le manuel de make, ainsi que les explications de mes camarades de classe, j’ai su comment utiliser le “Makefile”, pour rendre plus efficace la compilation de mon code.

J’ai aussi eu quelques soucis lorsque j’essayais d’installer la librairie SDL sur mon ordinateur personnel, pour que je puisse travailler chez moi. J’ai rencontré plein d’erreurs lors de l’installation de la librairie. Au final, j’ai pu installer la librairie correctement, pour que je puisse l’utiliser dans mon code.

Malgré ces erreurs, soucis, et des heures perdues à déboguer du code, j’ai finalement réussi à implémenter mon algorithme de détection de ligne et de caractères en C, pour finalement aboutir à un programme fonctionnel.

\newpage
\subsection{Loïc}
La première difficulté que j’ai rencontré fut l’apprentissage du langage C. Apprendre ce langage en autodidacte a été difficile car il est moins permissif que ceux auxquels je suis habitué (C\#, Python). Au début je faisais beaucoup d’erreurs en déclarant des variables ou en manipulant certains types de données. Créer des fonctions sans avoir d’erreurs de segmentation ou de mauvais types de retour m’a pris un certain temps. Pour palier ce problème les tps m’ont aidés à me familiariser avec l’écriture de fonctions.

D’autres part, comprendre le fonctionnement d’un réseau fut compliqué au début. Certes on peut trouver de nombreux exemples et explications mais il faut arriver à comprendre le concept. Pour programmer un réseau de neurone il faut comprendre les mathématiques derrière, que ce soit les fonctions d’activation ou les dérivées partielles. 

De plus il est compliqué d’allier le projet, les cours et la vie sociale. J’ai eu besoin d’une longue période d’adaptation pour arriver à travailler pendant des heures et rester concentré, des qualités que j’avais perdu durant les vacances.

\subsection{Amaury}
Les difficultés de ma partie se trouvaient au niveau de la recherche documentaire et la compréhension du réseau de neurones quelles sont ces principes, au niveau de l’implémentation de ceci à l’aide de matrices.

Au niveau de la recherche documentaire, il y à profusion des articles et lien donné par EPITA pour comprendre les réseaux de neurones et le plus compliqué était de trouver du temps pour me documenter malgré les horaires chargé de nos semaines, les tps à rendre, les mimos ainsi que le travail pour préparer les QCMs. Malgré ces problèmes j’ai compris le principe des réseau de neurones et je suis à temps à ce niveau sur notre OCR.

Pour les matrices le problème est différent. Le problèmes est de bien implanter les opérations nécessaire à mes fonctions pour le réseau de neurone pour les adapter à des matrices. Exemple: dès qu’il y à une multiplication je dois faire un produit matriciel. Ainsi ma partie back propagation ne marche surement pas du fait que j’ai certaines opérations qui ne sont pas à leur place et je vais devoir déboguer mes programmes pour trouver où est l’erreur que je cherche.

\subsection{Moad}
Pour ce début de projet, j’ai rencontré quelques difficultés. D’abord pour l’importation de l’image en format BMP car nous pensions que nous n’avions pas le droit d’utiliser le module \texttt{SDL\_image} et que je devais le coder moi même alors que j’avais à peine quelques notions de C. La documentation sur le langage C et sur le format BMP m’a donc pris une moitié conséquente de mon temps de travail.
\newline
\newline
Pour ce qui est du traitement d’image, mes premières ébauches de travail étaient peu efficaces car dans certains cas le texte était supprimé ou alors le bruit était encore présent. De plus, mon code n’était pas très optimisé et j’ai eu des segmentation fault (core dumped) et d’autres erreurs à plusieurs reprises. J’ai aussi compris l'intérêt de rendre mon code le plus modulable possible.


\newpage
\section{Éléments à venir}

\subsection{Moad}
D’ici la deuxième soutenance, nous espérons implémenter une méthode de seuillage d’image plus efficace telle que la méthode d’Otsu, de Niblack ou encore celle de Bernsen.

\subsection{Philippe}
L’algorithme qui permet de détecter les caractères est complètement fonctionnel, et elle ne nécessite aucune modification de plus.

Par contre, maintenant que nous avons pu repérer les caractères, et qu’on sait où elles se situent exactement sur l’image, il faut qu’on puisse les récupérer et les stocker en tant qu’image, changer la taille de l’image stockée à au moins 15 x 15, et ensuite passer cette image au réseau neuronal.

Je trouve que tout cela reste quand même une tâche assez complexe, qui ne se résolvera pas très facilement, avec certainement des bogues qui seront très présent.

Même si cette tâche nous paraît assez complexe maintenant, on peut certainement dire que dans le futur proche, on saura comment résoudre ces problèmes.

\subsection{Amaury}
Nous avons déjà des banques d’images prévue pour entraîner notre OCR avant que les parties de Philippe et Moad soit totalement fonctionnelles.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]
  {img/img4.png}
  %\caption{Image après détection de texte}
  %\label{assetcopy1}
\end{figure}

Nous allons essayer de finir d’implémenter le réseau de neurone avec des matrices et si celui ci ne marche pas nous nous rabattrons sur une adaptation du réseau de neurone XOR de Loïc.

Il suffira d'entraîner notre réseau et de voir comment initialiser les biais et poids.

Puis nous mettrons tout en commun avec les autres membres de l’équipe pour avoir un OCR opérationnel.

\newpage
\section{Glossaire}
O.C.R - Optical Character Recognition, reconnaissance optique des caractères.
\newline
\newline
Makefile - Fichier contenant des instructions de compilation, qui s'exécute avec la commande “make”.
\newline
\newline
SDL - Simple DirectMedia Layer, librairie C/C++ qui permet la manipulation des images.
\newline
\newline
XOR - Operation binaire qui renvoie “vrai” (1) si les deux conditions d'entrée sont différentes.
\newline
\newline
C - Langage de programmation de bas niveau, crée en 1972.
\newline
\newline
Struct - Fonctionnalité en C qui permet de créer ses propres variables qui stockent des données de certains types.
\newline
\newline
Segmentation Fault - Erreur renvoyée lorsque l’on essaye d'accéder à un espace mémoire qui n’est pas allouée au logiciel. 
\newline
\newline
MSE - Mean Square Error, moyenne au carré
\newline
\newline
Back propagation - Propagation arrière dans un réseau de neurone
\newline
\newline
Forward propagation - Propagation avant utilisé dans un réseau de neurone

\newpage
\section{Conclusion}
Pour conclure ce rapport, nous pouvons dire que nous avons atteint les objectifs que nous nous sommes imposés au début de notre projet. 

Aussi bien du côté de la détection de texte, que dans le chargement d’image et son traitement ou encore dans le ŕeseau de neurones.

Grâce à l'expérience de l’année dernière, nous avons choisi de faire passer plus en avant la communication. Ainsi nous avons créé un groupe de travail sur le logiciel de chat Discord ou nous communiquons régulièrement des changements effectués, des liens que nous avons utilisés et de l’avancement de chaque partie.
Cette méthode nous permet de rester en communication et d’éviter certains problèmes que nous avons rencontré l’an passé comme deux personnes qui travaillent sur la même partie et qui s’en rendent compte après coup que l’autre à fait la même chose.

Avec tous les problèmes et les barrières que nous avons rencontrés, on a toujours pu avancer d’une façon régulière et cohérente, pour atteindre nos objectifs.

Nous avons toujours quelques problèmes en termes de compréhension du langage de programmation C, tel que la gestion de la mémoire. Mais avec les cours de programmation et les travaux pratiques, ceci ne sera plus un problème d’ici la deuxième soutenance.



\end{document}
